# TP 5 - Une "vraie" topologie ?
## I. Toplogie 1 - intro VLAN
### 2. Setup clients
Voilà tous les ping.

`admins` :
```bash
PC1> ping 10.5.10.12  
84 bytes from 10.5.10.12 icmp_seq=1 ttl=64 time=0.807 ms  
84 bytes from 10.5.10.12 icmp_seq=2 ttl=64 time=1.441 ms
```
`guests` :
```bash
PC3> ping 10.5.20.12  
84 bytes from 10.5.20.12 icmp_seq=1 ttl=64 time=0.621 ms  
84 bytes from 10.5.20.12 icmp_seq=2 ttl=64 time=1.325 ms
```

### 3. Setup VLANs
On setup les 2 vlan sur les routeurs `IOU L2`:
```bash
gns3vm#conf t  
Enter configuration commands, one per line. End with CNTL/Z.  
gns3vm(config)#vlan 10  
gns3vm(config-vlan)#name admins  
```
```bash
gns3vm#conf t  
Enter configuration commands, one per line. End with CNTL/Z.  
gns3vm(config)#vlan 20  
gns3vm(config-vlan)#name guests
```
Maintenant faut setup les VLAN sur les interfaces des PC admins et guest (chez moi 0/1 et 0/2) et le trunk sur le port inter-switch (chez moi 0/0)

Ici sur le switch IOU1 :
```bash
gns3vm(config)#interface Ethernet 0/1
gns3vm(config-if)#switchport mode access
gns3vm(config-if)#switchport access vlan 10
gns3vm(config-if)#exit
gns3vm(config)#interface Ethernet 0/2
gns3vm(config-if)#switchport mode access 
gns3vm(config-if)#switchport access vlan 10
gns3vm(config-if)#exit
gns3vm(config)#interface Ethernet 0/0
gns3vm(config-if)#switchport mode access
gns3vm(config-if)#switchport trunk encapsulation dot1q 
gns3vm(config-if)#switchport mode trunk 
```
```bash
gns3vm(config)#interface Ethernet 0/1
gns3vm(config-if)#switchport mode access
gns3vm(config-if)#switchport access vlan 20
gns3vm(config-if)#exit
gns3vm(config)#interface Ethernet 0/2
gns3vm(config-if)#switchport mode access 
gns3vm(config-if)#switchport access vlan 20
gns3vm(config-if)#exit
gns3vm(config)#interface Ethernet 0/0
gns3vm(config-if)#switchport mode access
gns3vm(config-if)#switchport trunk encapsulation dot1q 
gns3vm(config-if)#switchport mode trunk 
```
On va test si ça marche en pingant les machines dans `admins` et `guests` :
```bash
PC1> ping 10.5.10.12  
84 bytes from 10.5.10.12 icmp_seq=1 ttl=64 time=1.016 ms  
84 bytes from 10.5.10.12 icmp_seq=2 ttl=64 time=1.214 ms
```
```bash
PC3> ping 10.5.20.12
84 bytes from 10.5.20.12 icmp_seq=1 ttl=64 time=1.242 ms
```
Normalement si un guests  prend une IP dans le réseau en `admins`, par exemple `10.5.10.13`, ça marche pas :
`PC3` :
```bash
PC3> ip 10.5.10.13  
Checking for duplicate address...  
PC1 : 10.5.10.13 255.255.255.0
```
```bash
PC1> ping 10.5.10.13
host (10.5.10.13) not reachable
```
## II. Topologie 2 - VLAN, sous-interface, NAT
### 1. Mise en place de la topologie
La topo :
![](https://i.imgur.com/vmJ9YlA.png)

On configure toutes les IP des machines `admins` et `guests` :
```bash
PC1> ping 10.5.10.12
84 bytes from 10.5.10.12 icmp_seq=1 ttl=64 time=1.334 ms
84 bytes from 10.5.10.12 icmp_seq=2 ttl=64 time=0.999 ms
```
```bash
PC3> ping 10.5.10.13
84 bytes from 10.5.10.13 icmp_seq=1 ttl=64 time=1.030 ms
84 bytes from 10.5.10.13 icmp_seq=2 ttl=64 time=1.134 ms
```
```bash
PC2> ping 10.5.20.12
84 bytes from 10.5.20.12 icmp_seq=1 ttl=64 time=1.302 ms
84 bytes from 10.5.20.12 icmp_seq=2 ttl=64 time=1.172 ms
```
```bash
PC4> ping 10.5.20.13
84 bytes from 10.5.20.13 icmp_seq=1 ttl=64 time=1.047 ms
84 bytes from 10.5.20.13 icmp_seq=2 ttl=64 time=2.621 ms
```
Tout ping.

Maintenant on met les VLAN partout sur les 3 switch

Je mets l'adresse IP `10.5.10.14` au PC6, il ping rien :
```bash
PC6> ping 10.5.10.11  
^Chost (10.5.10.11) not reachable  
  
PC6> ping 10.5.10.12  
host (10.5.10.12) not reachable  
  
PC6> ping 10.5.20.12  
No gateway found  
  
PC6> ping 10.5.20.13  
No gateway found
```
Bon maintenant on config le routeur. Il faut ajouter les 2 adresses IP en sous-réseau, donc simple, on suit le tuto :
```bash
R1(config)#interface fastEthernet 0/0.10
R1(config-subif)#encapsulation dot1Q 10
R1(config-subif)#ip address 10.5.10.254 255.255.255.0
R1(config-subif)#exit
R1(config)#interface fastEthernet 0/0
R1(config)#no shut
R1(config-subif)#exit
R1(config)#interface fastEthernet 0/0.20
R1(config-subif)#encapsulation dot1Q 20
R1(config-subif)#ip address 10.5.20.254 255.255.255.0
```
Sur le switch du mileu `IOU2` :
```bash
gns3vm(config)#interface Ethernet 1/0
gns3vm(config-if)#switchport mode trunk 
gns3vm(config-if)#switchport trunk encapsulation dot1q
gns3vm(config-if)#switchport trunk allowed vlan 10,20
```
On ping les passerelles des deux réseaux respectifs :
```bash
PC1> ping 10.5.10.254
84 bytes from 10.5.10.254 icmp_seq=1 ttl=255 time=9.928 ms
84 bytes from 10.5.10.254 icmp_seq=2 ttl=255 time=11.603 ms
```
```bash
PC2> ping 10.5.20.254
84 bytes from 10.5.20.254 icmp_seq=1 ttl=255 time=9.862 ms
84 bytes from 10.5.20.254 icmp_seq=2 ttl=255 time=5.578 ms
```
Tout fonctionne.

### 5. NAT
On configure la NAT :
```bash
R1(config)#interface fastEthernet 0/0.10
R1(config-if)#ip nat inside
R1(config-if)#exit
R1(config)#interface fastEthernet 0/0.20
R1(config-if)#ip nat inside
R1(config)#interface fastEthernet 0/1
R1(config-if)#ip nat outside
R1(config-if)#exit
R1(config)#access-list 1 permit any
R1(config)#ip nat inside source list 1 interface fastEthernet 0/1 overload
```
On teste un ping vers google:

```bash
PC1> ping 8.8.8.8  
*10.5.10.254 icmp_seq=1 ttl=255 time=54.009 ms (ICMP type:3, code:1, Destination host unreachable)  
*10.5.10.254 icmp_seq=2 ttl=255 time=3.532 ms (ICMP type:3, code:1, Destination host unreachable)  
*10.5.10.254 icmp_seq=3 ttl=255 time=12.028 ms (ICMP type:3, code:1, Destination host unreachable)
```
```bash
PC2> ping 8.8.8.8  
*10.5.20.254 icmp_seq=1 ttl=255 time=9.092 ms (ICMP type:3, code:1, Destination host unreachable)  
*10.5.20.254 icmp_seq=2 ttl=255 time=8.458 ms (ICMP type:3, code:1, Destination host unreachable)
```
## [](#3-serveur-dhcp)3. Serveur DHCP
Tout le monde peut ping tout le monde.
`PC1` vers `DNS` :
```bash
PC1> ping 10.5.30.11  
84 bytes from 10.5.30.11 icmp_seq=1 ttl=63 time=21.563 ms  
84 bytes from 10.5.30.11 icmp_seq=2 ttl=63 time=16.160 ms
```
DHCP vers `Web` :
![](https://i.imgur.com/aIGCKLg.png)
On va reconfig le DHCP. On reprend la machine utilisée dans le TP4 et on change le subnet et les range des IP :
![](https://i.imgur.com/Lr6aeWm.png)
On fait un `systemctl restart dhcpd` et c'est bon.
Normalement le `guest3` est censé avoir une IP si je lui fait `ip dhcp` :
```bash
PC6> ip dhcp  
DDORA IP 10.5.20.100/24 GW 10.5.20.254
```
### 4. Serveur Web
On télécharge le paquet `epel-release` avec `sudo yum install epel-release` et `nginx`.
Une fois ceci fait,  on va autoriser le port 80 sur la machine via la commande `sudo firewall-cmd --add-port=80/tcp --permanent` et `sudo firewall-cmd --reload`. Ensuite `systemctl start nginx` et le serveur est lancé.
Deux trucs pour tester le fonctionnement : un petit curl sur le serveur lui-même nous renvoie ça :
![](https://i.imgur.com/NYjsGk0.png)
Un `curl` via la machine DNS donne le même résultat.

### 5. Serveur DNS
Il est temps de créer notre propre serveur DNS. D'abord, on installe ce qu'il faut avec `sudo yum install bind bind-utils`.
Maintenant faut le configurer. Tout se fait dans le dossier /var/named. Par contre on y a pas accès, il faut le `chmod 755 /var/named`.
Il est temps de configurer des zones. On va créer notre fichier `tp5.b1.db`  et on va y ajouter nos noms de domaines et leur IP respective.


### DHCP snooping
Le DHCP Snooping permet de ne pas récupérer des IP venant d'un serveur DHCP non autorisé. Il filtre les requêtes "DHCP OFFER" pour éviter qu'un serveur DHCP n'ayant absolument rien à faire là réussisse à donner des IP aux PC du réseau et tout faire passer par lui. Ca évite les types d'attaque comme les MITM en faisant en sorte de ne faire confiance qu'à un seul serveur DHCP dans la binding database.

Pour activer le DHCP Snooping sur un Switch Cisco, on fait `conf t`, `ip dhcp snooping`. Si on veut l'activer dans un VLAN particulier, on rajoute `ip dhcp snooping vlan {vlan}`.

Si on veut autoriser les requêtes DHCP sur une interface particulière, on peut utiliser `ip dhcp snooping trust` dans la conf de l'interface. On peut également limiter le nombre `ip dhcp snooping limit rate {nombre}`.

### IP Source Guard
L'IP Source Guard et le DHCP Snooping sont étroitement liés. Les deux visent à renforcer la sécurité du réseau. L'IP Source Guard est basé sur le DHCP snooping binding database et les IP source binding configurés. Il lie l'adresse MAC d'une machine à une IP.
On procède comme suit pour l'activer :
`conf t`, `ip source binding {MAC} vlan {vlan} {IP} interface {int}`
Pour appliquer l'IP Source Guard, on utilise la commande `ip verify source` dans la config de l'interface. Et c'est bon.
### VLAN Access Map


<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTE4NzUyNjA0NzIsLTUxMDU4MjU0MywtNz
cxMTI5NzM2LC0xNTk4NDU2MzAzLC04MTg0MjQwMjAsLTE1OTAy
NDgxMjMsLTgwNjM1MTg1MywxMTQzMDA2MTg2LC04NjYxMzM4ND
EsLTEyNDgwMjg4MDksLTEyMzU2NzEzMDcsLTE5MjEyNjM2MTgs
NzQwMDc2MjYzLC0xMjQxMDQ2NjQwLC0xNjE4NzE2Mjk2LC0xNj
UwNzE1NzkyLDEyMzA0NjIxNjksMTc5NjM0MDczNSwxODk0NzIz
MDg5LC02OTQxMTczOTVdfQ==
-->